**甲龍屬**（[屬名](../Page/學名.md "wikilink")：*Ankylosaurus*，意為「僵硬的蜥蜴」\[1\]）是[甲龍科](../Page/甲龍科.md "wikilink")[恐龍的一個](../Page/恐龍.md "wikilink")[屬](../Page/屬.md "wikilink")，當中只有一[種](../Page/種.md "wikilink")，稱為**大面甲龍**（*A.
magniventris*）。甲龍的[化石是在](../Page/化石.md "wikilink")[北美洲西部的地層被發現](../Page/北美洲.md "wikilink")，地質年代屬於[白堊紀末期](../Page/白堊紀.md "wikilink")，約6650萬到6550萬年前\[2\]，甲龍分佈在整個美國和墨西哥地區，在這些地區甲龍較為常見。雖然沒有發現完整的甲龍骨骼化石，甲龍常常被認為是裝甲[恐龍的原型](../Page/恐龍.md "wikilink")。其他甲龍科也有同樣的特徵，如重裝甲的身驅及巨型的尾巴棒槌，但甲龍卻是這個[科內最大型的物種](../Page/科.md "wikilink")。牠的裝甲甚多、但是體重只有2噸到4噸，非常輕量級，並且身高比同類型恐龍低、方便用甲殼保護自己柔軟的腹部。

## 古生物學

[Ankylosaurus_scale.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ankylosaurus_scale.png "fig:Ankylosaurus_scale.png")的體型比較圖\]\]
[Ankylosaurus_skull_AMNH.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ankylosaurus_skull_AMNH.jpg "fig:Ankylosaurus_skull_AMNH.jpg")的[埃德蒙頓組](../Page/埃德蒙頓組.md "wikilink")。\]\]
與大部份現代的陸地[動物相比](../Page/動物.md "wikilink")，完全成長的甲龍仍是非常大型的動物。已知最大型的頭顱骨有64.5公分長、74.5公分寬。一些[科學家估計其身長約為](../Page/科學家.md "wikilink")8到9公尺\[3\]。另一個針對甲龍的重建，提出一個較小的體型估計值，約6.25公尺長、1.5公尺寬、及1.7公尺高\[4\]。甲龍的重量估計超過6,000公斤\[5\]。牠的體型扁平而寬。甲龍是四足行走，後肢較前肢為長。雖然科學家對牠腳掌的形狀仍不清楚，但參考其他[甲龍科恐龍](../Page/甲龍科.md "wikilink")，可能會是有五趾。[頭顱骨扁平呈](../Page/頭顱骨.md "wikilink")[三角形](../Page/三角形.md "wikilink")，寬度大於長度。甲龍是[草食性動物](../Page/草食性.md "wikilink")，有著[樹葉形狀的小型](../Page/樹葉.md "wikilink")[牙齒](../Page/牙齒.md "wikilink")，適合切碎[植物](../Page/植物.md "wikilink")。與其他甲龍類相比，甲龍的牙齒/體型比例相當小\[6\]。甲龍並不像同期的[角龍科及](../Page/角龍科.md "wikilink")[鴨嘴龍科](../Page/鴨嘴龍科.md "wikilink")[恐龍有著磨碎用牙齒](../Page/恐龍.md "wikilink")，可見牠甚少咀嚼食物。頭顱骨及身體其他部份的骨頭是癒合的，以加強其力量\[7\]。

### 裝甲

甲龍最明顯的特徵是牠的裝甲，包含了堅實的結節及甲板，嵌入在[皮膚上](../Page/皮膚.md "wikilink")。在[鱷魚](../Page/鱷魚.md "wikilink")、[犰狳及一些](../Page/犰狳.md "wikilink")[蜥蜴上亦可以發現類似的裝甲](../Page/蜥蜴.md "wikilink")。裝甲斯上覆蓋者堅硬的角質。這些[皮內成骨](../Page/皮內成骨.md "wikilink")（Osteoderms）是按照大小來排列，從寬而平的甲板到小而圓的結節。甲板在牠的頸部、背部及臀部以橫列整齊排列，而小型的結節則保護大型甲板之間的空隙。較小的甲板則在四肢及尾巴。與較為古代的[包頭龍比較](../Page/包頭龍.md "wikilink")，甲龍的甲板在質地上較為平滑，並沒有像同時代的[結節龍科](../Page/結節龍科.md "wikilink")[埃德蒙頓甲龍般有稜脊](../Page/埃德蒙頓甲龍.md "wikilink")。在尾巴的兩側伸出一列扁平及呈[三角形的尖刺](../Page/三角形.md "wikilink")。堅硬及圓形的鱗片保護[頭顱骨的頂部](../Page/頭顱骨.md "wikilink")，而四隻大型的角則在後方向外伸出\[8\]。
[Ankylosaurus_tail_club.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ankylosaurus_tail_club.jpg "fig:Ankylosaurus_tail_club.jpg")\]\]
[Ankylosaurus_tail_terminology.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ankylosaurus_tail_terminology.png "fig:Ankylosaurus_tail_terminology.png")

### 尾巴棒槌

甲龍著名的尾巴棒槌是由幾塊大型[皮內成骨組成](../Page/皮內成骨.md "wikilink")，與最末幾節[尾椎癒合而成](../Page/尾椎.md "wikilink")。尾槌是非常重的，以最末7節尾椎支撐，彼此癒合形成一支堅硬的棒子。連接這些尾椎的厚[肌腱亦在](../Page/肌腱.md "wikilink")[化石化過程被保存下來](../Page/化石.md "wikilink")，這些肌腱是部份骨質的，不易彎曲，可以將力量傳至尾巴。尾巴棒槌就是一個主動的保護武器，可以對施襲者的骨頭造成重擊。\[9\]在2009年的一個研究顯示，在結構上，甲龍科的尾槌是可以揮動的，大型尾槌可以對肉體、骨頭造成嚴重傷害，但中、小型的尾槌所造成的傷害有限。目前仍無法解釋，尾槌是用在物種內的打鬥行為、抵抗掠食動物、或是兩者兼有\[10\]。亦有研究指出這個尾巴可以作為頭部的偽裝，但這個建議卻倍受批評\[11\]。

### 生活環境

大面甲龍生存在6800萬到6550萬年前，屬於[上白堊紀](../Page/白堊紀.md "wikilink")[麥斯特里希特階末期](../Page/麥斯特里希特階.md "wikilink")，是[白堊紀-第三紀滅絕事件前最後存在的](../Page/白堊紀-第三紀滅絕事件.md "wikilink")[恐龍之一](../Page/恐龍.md "wikilink")。[模式標本是從](../Page/模式標本.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[蒙大拿州的](../Page/蒙大拿州.md "wikilink")[海爾河組被發現](../Page/海爾河組.md "wikilink")，而其他標本則於[懷俄明州的](../Page/懷俄明州.md "wikilink")[蘭斯組及](../Page/蘭斯組.md "wikilink")[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[艾伯塔省的Scollard地層被發現](../Page/艾伯塔省.md "wikilink")，這些都是在白堊紀末期時代的地層\[12\]。

在[白堊紀時](../Page/白堊紀.md "wikilink")，蘭斯組、海爾河組及Scollard地層位在分隔東西[北美洲的](../Page/北美洲.md "wikilink")[白堊紀海路西岸](../Page/白堊紀海路.md "wikilink")。它們是一個寬廣的海岸平原，由海路伸延向西，直至新形成的[洛磯山脈](../Page/洛磯山脈.md "wikilink")。這些地層大部份是由[沙岩及](../Page/沙岩.md "wikilink")[泥岩所組成](../Page/泥岩.md "wikilink")，形成[氾濫平原的環境](../Page/氾濫平原.md "wikilink")\[13\]\[14\]\[15\]。海爾河組是這些地層最多被研究的。當時，海爾河組是[亞熱帶地區](../Page/亞熱帶.md "wikilink")，有著潮濕及溫暖的氣候。很多[植物品種得以生存](../Page/植物.md "wikilink")，主要是[被子植物](../Page/被子植物.md "wikilink")，較小的是[松科](../Page/松科.md "wikilink")、[蕨類及](../Page/蕨類.md "wikilink")[蘇鐵科](../Page/蘇鐵科.md "wikilink")。豐富的樹葉化石在這地區的多個地方都可以找到，顯示這地區曾經是由小樹組成的森林\[16\]。甲龍與以下恐龍生存於相同環境：[角龍科的](../Page/角龍科.md "wikilink")[三角龍與](../Page/三角龍.md "wikilink")[牛角龍](../Page/牛角龍.md "wikilink")、[稜齒龍類的](../Page/稜齒龍類.md "wikilink")[奇異龍](../Page/奇異龍.md "wikilink")、[鴨嘴龍科的](../Page/鴨嘴龍科.md "wikilink")[埃德蒙頓龍](../Page/埃德蒙頓龍.md "wikilink")、[結節龍科的](../Page/結節龍科.md "wikilink")[埃德蒙頓甲龍](../Page/埃德蒙頓甲龍.md "wikilink")、[厚頭龍類的](../Page/厚頭龍類.md "wikilink")[厚頭龍](../Page/厚頭龍.md "wikilink")、[獸腳類的](../Page/獸腳類.md "wikilink")[似鳥龍](../Page/似鳥龍.md "wikilink")、[傷齒龍](../Page/傷齒龍.md "wikilink")、[暴龍](../Page/暴龍.md "wikilink")\[17\]\[18\]。

在這些地層中，甲龍的化石，與[埃德蒙頓龍及](../Page/埃德蒙頓龍.md "wikilink")[三角龍相比是較為稀少](../Page/三角龍.md "wikilink")。另一種結節龍科的[埃德蒙頓甲龍也在這些地層中被發現](../Page/埃德蒙頓甲龍.md "wikilink")。但是甲龍及埃德蒙頓甲龍在[地理學上及](../Page/地理學.md "wikilink")[生態學上是分隔的](../Page/生態學.md "wikilink")。甲龍有著寬的口鼻部，進食時可能無選擇性，故此其生活環境應該被限制在遠離海岸的高原地區；而埃德蒙頓甲龍有著較窄的口鼻部，可見是進食時具有選擇性，應該生活於較低接近海岸的地區\[19\]。

## 分類

甲龍是[甲龍科的](../Page/甲龍科.md "wikilink")[模式屬](../Page/模式屬.md "wikilink")\[20\]。甲龍科屬於[甲龍下目](../Page/甲龍下目.md "wikilink")，當中包括了[結節龍科](../Page/結節龍科.md "wikilink")。甲龍的起源備受爭議，有幾個分析結果是完全不同的，所以牠在甲龍科內的實際位置卻未有定案。甲龍及[包頭龍常常被認為是姊妹](../Page/包頭龍.md "wikilink")[分類單元](../Page/分類單元.md "wikilink")\[21\]。但是，其他分析發現甲龍與包頭龍是在不同的演化位置\[22\]\[23\]。需要更多的發現及研究才可以澄清這個情況。

## 發現

[Ankylosaurus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ankylosaurus.jpg "fig:Ankylosaurus.jpg")在1908繪製的甲龍想像圖，缺乏尾槌\]\]
甲龍是由[美國](../Page/美國.md "wikilink")[古生物學家](../Page/古生物學家.md "wikilink")[巴納姆·布朗](../Page/巴納姆·布朗.md "wikilink")（Barnum
Brown）於1908年所命名。[屬名是由](../Page/屬.md "wikilink")[古希臘文的](../Page/古希臘文.md "wikilink")「***αγκυλος***」（意即「屈曲的」）而來。布朗選定這些名字是與[醫學的](../Page/醫學.md "wikilink")[關節僵硬](../Page/關節僵硬.md "wikilink")（Ankylosis）有關，意指牠[頭顱骨及身體上很多骨頭的癒合](../Page/頭顱骨.md "wikilink")。[模式種是](../Page/模式種.md "wikilink")**大面甲龍**（*A.
magniventris*），是由[拉丁文的](../Page/拉丁文.md "wikilink")「*magnus*」（意即「大」）及「*venter*」（意即「腹部」），指牠身體的寬闊\[24\]。

在1906年，由布朗帶領的研究隊在[蒙大拿州的](../Page/蒙大拿州.md "wikilink")[海爾河組發現大面甲龍的](../Page/海爾河組.md "wikilink")[模式標本](../Page/模式標本.md "wikilink")（編號**AMNH
5895**）。這個[化石有頭顱骨的頂部](../Page/化石.md "wikilink")、[脊椎](../Page/脊椎.md "wikilink")、[肋骨](../Page/肋骨.md "wikilink")、部份[肩胛骨](../Page/肩胛骨.md "wikilink")、及裝甲。六年前，布朗在[懷俄明州的](../Page/懷俄明州.md "wikilink")[蘭斯地組發現一隻大型的](../Page/蘭斯地組.md "wikilink")[獸腳亞目](../Page/獸腳亞目.md "wikilink")[恐龍的化石](../Page/恐龍.md "wikilink")（編號**AMNH
5866**），於1905年稱為「*Dynamosaurus
imperiosus*」，但現在常被認為是屬於[暴龍](../Page/暴龍.md "wikilink")（*Tyrannosaurus
rex*）的。連同編號AMNH
5866標本，及多於75塊不同大小的甲板，都被認為是*Dynamosaurus*。但是，這些甲板都與大面甲龍的甲板一致，極有可能其實是屬於大面甲龍的。於1910年，布朗在[艾伯塔省發現了大面甲龍的第三個標本](../Page/艾伯塔省.md "wikilink")（編號**AMNH
5214**）。編號AMNH
5214標本包括了一個完整的頭顱骨及首次辨識出的尾巴棒槌、肋骨、四肢骨頭、及裝甲。所有以上的三個標本都存放於[紐約的](../Page/紐約.md "wikilink")[美國自然歷史博物館](../Page/美國自然歷史博物館.md "wikilink")。甲龍最大的頭顱骨（編號**NMC
8880**）是由[查爾斯·斯騰伯格](../Page/查爾斯·斯騰伯格.md "wikilink")（Charles M.
Sternberg）於1947年於艾伯塔省發現，並已存放於[加拿大自然博物館](../Page/加拿大自然博物館.md "wikilink")。很多其他的個別骨頭、裝甲及[牙齒亦都被發現](../Page/牙齒.md "wikilink")\[25\]。

## 大眾文化

自從在1908年被敘述、命名以來，甲龍已成為對於一般大眾而言裝甲恐龍的原型，原因是牠們辨認的外型，以及大眾對於恐龍的濃厚興趣。在1964年的[紐約世界博覽會會場](../Page/紐約世界博覽會.md "wikilink")，豎立了一個完全比例的甲龍模型\[26\]。

甲龍也短暫出現在數個[電影中](../Page/電影.md "wikilink")。例如[動畫](../Page/動畫.md "wikilink")《[歷險小恐龍](../Page/歷險小恐龍.md "wikilink")》（*The
Land Before Time*），以及2001年的電影《[侏儸紀公園
III](../Page/侏儸紀公園_III.md "wikilink")》（*Jurassic Park
III*）與其周邊遊戲。甲龍也出現在數個電視節目，包括《[與恐龍共舞](../Page/與恐龍共舞.md "wikilink")》（*Walking
with Dinosaurs*）、《[與巨獸共舞](../Page/與巨獸共舞.md "wikilink")》（*Walking with
Beasts*）、以及《[恐龍兇面目](../Page/恐龍兇面目.md "wikilink")》（*The Truth About
Killer
Dinosaurs*）。在[日本的](../Page/日本.md "wikilink")[哥吉拉系列電影](../Page/哥吉拉系列電影.md "wikilink")，有個名為[安基拉斯](../Page/安基拉斯.md "wikilink")（アンギラス）的四足怪獸，背上多尖刺。在官方設定裡，安基拉斯的祖先是[甲龍](../Page/甲龍.md "wikilink")\[27\]。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

## 外部連結

  - [甲龍](http://www.dinodata.org/index.php?option=com_content&task=view&id=5974&Itemid=67)
    DinoData
  - [甲龍的簡介](http://web.me.com/dinoruss/de_4/5a7804b.htm)

[Category:甲龍科](../Category/甲龍科.md "wikilink")
[Category:上白堊紀恐龍](../Category/上白堊紀恐龍.md "wikilink")
[Category:北美洲恐龍](../Category/北美洲恐龍.md "wikilink")

1.

2.

3.  Vickaryous, M.K., Maryanska, T., & Weishampel, D.B. 2004.
    Ankylosauria. In: Weishampel, D.B., Dodson, P., & Osmólska, H.
    (Eds.). *The Dinosauria* (2nd edition). Berkeley: University of
    California Press. Pp. 363-392.

4.  Carpenter, K. 2004. Redescription of *Ankylosaurus magniventris*
    Brown 1908 (Ankylosauridae) from the Upper Cretaceous of the Western
    Interior of North America. *Canadian Journal of Earth Sciences* 41:
    961–986.

5.

6.

7.  Carpenter, K. 2004. Redescription of *Ankylosaurus magniventris*
    Brown 1908 (Ankylosauridae) from the Upper Cretaceous of the Western
    Interior of North America. *Canadian Journal of Earth Sciences* 41:
    961–986.

8.
9.
10. Arbour, V. M. (2009) "Estimating Impact Forces of Tail Club Strikes
    by Ankylosaurid Dinosaurs" *PLoS ONE* 4(8): e6738.
    [<doi:10.1371/journal.pone.0006738>](http://www.plosone.org/article/info:doi/10.1371/journal.pone.0006738)

11. Thulborn, T. 1993. Mimicry in ankylosaurid dinosaurs. *Record of the
    South Australian Museum* 27: 151–158.

12.
13. Lofgren, D.F. 1997. Hell Creek Formation. In: Currie, P.J. & Padian,
    K. (Eds.). *The Encyclopedia of Dinosaurs*. San Diego: Academic
    Press. Pp. 302-303.

14. Breithaupt, B.H. 1997. Lance Formation. In: Currie, P.J. & Padian,
    K. (Eds.). *The Encyclopedia of Dinosaurs*. San Diego: Academic
    Press. Pp. 394-395.

15. Eberth, D.A. 1997. Edmonton Group. In: Currie, P.J. & Padian, K.
    (Eds.). *The Encyclopedia of Dinosaurs*. San Diego: Academic Press.
    Pp. 199-204.

16. Johnson, K.R. 1997. Hell Creek Flora. In: Currie, P.J. & Padian, K.
    (Eds.). *The Encyclopedia of Dinosaurs*. San Diego: Academic Press.
    Pp. 300-302.

17. Weishampel, David B.; Barrett, Paul M.; Coria, Rodolfo A.; Le
    Loeuff, Jean; Xu Xing; Zhao Xijin; Sahni, Ashok; Gomani, Elizabeth,
    M.P.; and Noto, Christopher R. (2004). "Dinosaur Distribution". *The
    Dinosauria* (2nd). 517–606.

18.

19.
20. Brown, B. 1908. The Ankylosauridae, a new family of armored
    dinosaurs from the Upper Cretaceous. *Bulletin of the American
    Museum of Natural History* 24: 187–201.

21.
22. Carpenter, K. 2001. Phylogenetic analysis of the Ankylosauria. In:
    Carpenter, K. (Ed.). *The Armored Dinosaurs*. Bloomington: Indiana
    University Press. Pp. 454–483.

23. Hill, R.V., Witmer, L.M., & Norell, M.A. 2003. A new specimen of
    *Pinacosaurus grangeri* (Dinosauria: Ornithischia) from the Late
    Cretaceous of Mongolia: ontogeny and phylogeny of ankylosaurs.
    *American Museum Novitates* 3395: 1-29.

24.
25.
26.
27.